---
tags:
  - Linux 简明指南
  - 外部链接
  - 镜像
---

# 软件源与镜像源

!!! note "注意"

    此处所述的内容是镜像网站(mirror)，不是磁盘镜像(image)。

网站镜像（mirror sites, mirrors；镜像站点，镜像网站）是指对网站内容的拷贝。镜像原意是光学里指的物体在镜面中所成之像。引申到计算机网络上，镜像通常用于为相同信息内容提供不同的源，特别是在下载量大的时候提供了一种可靠的网络连接。[^wikipedia-mirror]

社群有时会为同一个软件项目或者发行版软件源设置多个镜像源，以此保证在不同地区和不同网路状况下的访问速度。我们在下面给出了一些镜像软件源的列表，可以根据自己的网路状况与需要选用。

### 镜像站列表

- **延伸阅读：[请给清华镜像站减压 - 竹林里有冰的博客](https://zhul.in/2021/05/27/relieve-the-pressure-of-tuna-mirror-site-please/)**
- [校园网联合镜像站](https://mirrors.cernet.edu.cn/list)（提供对许多校园网镜像站的元数据的索引和跳转服务。）

|镜像站名称|类型|地址|
|---|---|---|
|清华大学开源软件镜像站|大学镜像源|<https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/>|
|北京交通大学自由与开源软件镜像站|大学镜像源|<https://mirror.bjtu.edu.cn/>|
|北京理工大学开源软件镜像服务|大学镜像源|<https://mirror.bit.edu.cn/>|
|北京外国语大学开源软件镜像站|大学镜像源|<https://mirrors.bfsu.edu.cn/>|
|北京大学开源镜像站|大学镜像源|<https://mirrors.pku.edu.cn/>|
|中国科学技术大学开源软件镜像|大学镜像源|<https://mirrors.ustc.edu.cn/>|
|浙江大学开源镜像站|大学镜像源|<https://mirrors.zju.edu.cn/>|
|重庆大学开源软件镜像站|大学镜像源|<https://mirrors.cqu.edu.cn/>|
|兰州大学开源社区镜像站|大学镜像源|<https://mirror.lzu.edu.cn/>|
|上海交通大学 Linux 用户组软件源镜像服务|大学镜像源|<https://mirrors.sjtug.sjtu.edu.cn/>|
|哈尔滨工业大学开源软件镜像|大学镜像源|<https://mirrors.hit.edu.cn/>|
|南京大学开源软件镜像|大学镜像源|<http://mirrors.nju.edu.cn/>|
|南方科技大学开源软件镜像|大学镜像源|<https://mirrors.sustech.edu.cn/>|
|OpenTUNA 开源软件镜像站|大学镜像源|<https://opentuna.cn/>|
|---|---|---|
|腾讯软件源|企业镜像源|<https://mirrors.cloud.tencent.com>|
|腾讯软件源（腾讯云内网）|企业镜像源|<https://mirrors.tencentyun.com>|
|阿里巴巴开源镜像站|企业镜像源|<https://mirrors.aliyun.com/>|
|阿里巴巴开源镜像站（阿里云内网）|企业镜像源|<https://mirrors.aliyuncs.com/>|
|网易开源镜像站|企业镜像源|<https://mirrors.163.com/>|
|平安云开源镜像站|企业镜像源|<https://mirrors.pinganyun.com/>|
|华为开源镜像站|企业镜像源|<https://mirrors.huaweicloud.com>|
|首都在线镜像站|企业镜像源|<http://mirrors.yun-idc.com/>|
|搜狐|企业镜像源|<http://mirrors.sohu.com/>|
|开源社/Azure 中国|企业镜像源|<http://mirror.kaiyuanshe.cn/>|


[^wikipedia-mirror]: 来自维基百科